---
title: >-
    فصل ۱۰۴
---
# فصل ۱۰۴

<div class="n" id="bn1"><p>آنکه عاشق معشوق را در خواب بیند سبب آنست که او همیشه روی دل بدو دارد وبر در خانۀ انتظار مقیم مانده و باغم او ندیم شده بر یادش او بر خاطرش او در حافظه‌اش او در متخیله‌اش او در ملهمه‌اش او در حس مشترکه‌اش او او همه دیده گشته و دیده همه انتظار گشته تا کی بود که سلطان خیال بر لوح دلش صورت خود پدید کند و چون بکثرت توهم برای دوای دل بر درد وی نقشی پدید آید در حال شحنۀ غیرت مقمعۀ قهر بر نهاد او زند تا از خواب درآید و روزگارش بسر آید ای برادر چنانک بر جمال خود غیورست بر خیال خود هم غیورست آنچه گفته‌اند که درد سر عاشق بی دواست و بیماری او بی شفاست موجب همین است که در بیداری جمال نیست بعلت قلت استعداد وجود و در خواب خیال نیست بکثرت الم اشتیاق بشهود، آنچه عشق عاشق را بیخواب می‌دارد برای آنست که می‌خواهد که او بآسانی با خیال معشوق دست در کمر آرد:</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>ای دل چو بجست و جوی و خواری و نیاز</p></div>
<div class="m2"><p>وز زاری و بیداری و شبهای دراز</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>دست طلبت بپای وصلش نرسد</p></div>
<div class="m2"><p>جان میکن و خون میخور و سر در می‌باز</p></div></div>